<tips>
	<article>
		<title>各司其职 看看左脑与右脑的分工</title>
		<content>左右脑职能分工
			左脑称为“学术脑”主要负责语言、逻辑、数学、顺序、符号和分析等功能，简单地说就是运用逻辑思维把事情调理化，在幼儿时期，通过训练孩子背诵诗词，学习生字，练习简单数字加减法等等都能刺激孩子的左脑发育；
			右脑又称“艺术脑”主管韵律、节奏、图画、想象、情感、创造力。换个说法，孩子是否具有创造力和想象力，右脑起重要作用。通过舞蹈训练、画画、让孩子做简单的设计和家长多进行亲子沟通都对右脑发育有极大的帮助。
			左脑管逻辑
			1 语言能力(语言词汇量/语言组织、表达、理解能力/写作能力)
			2 罗辑思维能力(分类判断、对比分析、推理、归纳总结能力)
			3 数学能力(排序能力/计算能力/条理性)
			4 自然能力(常识认知、自然认知、科学认知、事物联系能力)
			5 听学能力(听觉判断能力/听觉记忆能力)
			右脑管创意
			1 图形辨别能力(图形认知/形态认知/对称认知能力)
			2 知觉能力和视觉能力(空间知觉能力/视觉记忆以能力)
			3 创造能力(观察、推断能力/想象力/解决问题能力)
			4 肢体运动能力(动手制作/绘画/肢体协调能力)
			5 人际关系能力(情感表达/自我意识/生活能力)
		</content>
	</article>
	<article>
		<title>抓住关键期 制定合易的基础能力训练</title>
		<content>左右脑开发关键时程训练
			孩子左右脑开发，最好的训练者是父母，最棒的训练场所是家里，对于1岁以前自主行为还不强的小孩，家长可依照孩子此时的生理、心理、体能及智能发展状况，给予最基本的刺激训练，有助于后序行为发展与潜能开发。面对孩子的左右脑启蒙与开发，可顺应孩子不同年龄的认知行为特征发展，订定合宜基础能力训练时程。

			出生-4个月
			从出生肢体协调不佳的状况到腰部有力，能够坐起，是认知发展之关键开窗期或称机会之窗。此阶段进行智能提升、体能训练及社会觉适应等训练。

			4个月-8个月
			从腰部有力能够坐起到四肢渐趋协调有力，能蠕爬，同时视功能开始搜索，听功能渐趋敏锐。此阶段进行智能提升、体能训练及社会觉适应等训练。

			8个月-1岁左右
			从蠕爬到四肢协调爬行，同时视、听功能愈趋敏锐，社会觉明显展现。此阶段应进行智能提升、体能训练、情意教育及社会觉适应等训练。

			1岁-1岁半左右
			从爬行到扶物站立或不稳定行走，同时学习功能愈趋敏锐，记忆功能展现。此阶段应进行情绪教育、智能提升、大小肌肉训练、生活自理能力练习等训练。

			1岁半-2岁左右
			从不稳定行走到稳定行走，同时学习及记忆功能愈趋敏锐，能说小短句或中短句。此阶段应进行情绪教育、智能提升、大小肌肉训练、生活自理能力练习等训练。

			2岁-2岁半左右
			稳定行走且四肢协调，同时学习及记忆功能愈趋敏锐，思考及分析功能展现，能说中短句或长句。应进行品格教育、智能提升、大小肌肉训练、生活自理能力训练。

			2岁半-3岁左右
			追赶跑跳碰四肢协调，同时学习及记忆功能愈趋敏锐，思考及分析功能展现，且能用言语沟通。应进行智能提升、生活自理能力、情意教育及社会性发展等训练。
		</content>
	</article>

	<article>
		<title>锦囊妙计 均衡激发宝宝左右脑潜能</title>
		<content>Step1:激发宝宝左右脑潜能
			0〜1岁(启蒙期)
			脑部特征：以右脑形象思维为主，最明显的特征是“脑映像”，孩子能在瞬间记住看到的事物。婴幼儿时期进入大脑的信息，有83%是通过视觉图像获得的，因此，通过良好刺激促进视觉发展，有助于孩子的右脑开发。
			家长锦囊：
			左脑开发：每天抽20分钟，进行“母子共读”。从小让孩子听或读儿歌和故事，虽然他还不太懂，但这些语言信息会在他脑海中留下印象，为日后的语言发展打好基础。
			右脑开发：家长可在孩子面前先把东西藏起来，再让他去找。捉迷藏是开发右脑最立竿见影的游戏。同时，还可以用“音乐浴”熏陶孩子，训练他的听觉。
			1〜3岁(活跃期)
			脑部特征：语言逻辑能力迅速提升，左脑作用显现，右脑也处于活跃期，开始用画表现看到的东西，逐渐能判断多少和分辨方位。
			家长锦囊：
			左脑开发：可利用益智图卡，教孩子看图识字，同时教他分类、排序，锻炼他的逻辑思维；提问孩子时，可多出现名称、动态等词汇，如“小鸭子是不是在水里睡着了？”培养他的语言思维。
			右脑开发：鼓励孩子绘画及多用左半身，如用左手拿东西，用左耳听音乐，增加左视野游戏等；并用和谐悠扬的乐曲激发他的右脑；用右脑记忆法训练他的记忆，培养他对图形的认知。
			3〜6岁(学前期)
			脑部特征：左脑有更好发挥，词类范围扩大，能说较复杂的句子，数学逻辑能力提升；右脑形象及创造性思维起作用，语言中有明显感情色彩，对音乐很敏感，手能做出更多精细动作。
			家长锦囊：
			左脑开发：培养孩子独立阅读的能力，家长可以一面教他背成语，一面锻炼他用自己的语言讲故事；还要加强他对数的应用。
			右脑开发：拓展孩子视野，多带孩子到大自然去，培养孩子的观察能力；有意识地训练孩子的左手左脚，如左手写字、左脚踢毽子等；还可鼓励孩子唱歌、跳舞、学乐器；配合围棋、象棋等棋类活动，活化右脑。
			Step2:平衡开发孩子左右脑
			综上所述，聪明的孩子，既非左脑特别发达，也非右脑功能特别出众，同时唤醒孩子左右脑的潜能，才能打造真正意义上的聪明宝宝。那么，哪些具体方案可以帮助孩子充分阐发他的“聪明潜能”呢？
			最佳方案：读经
			留德博士林助雄先生从生理医学层面剖析了孩子读经的科学性，由于孩子在背经的过程中完全松弛，有时还伴随着身体的自由摇摆，致使脑波从β波转换为α波，在α型脑波的推动下，诵读的“直觉学习”被阐发出来，大脑的记忆功能与潜意识开始互动，加强了其记忆力、判断力、注意力、灵感和创造力。林博士强调说，孩子诵经的过程类似于念唱，眼睛看文字和念唱的律动直接刺激和启动了右脑，而辨别字形以便记忆则是左脑的工作。整个读经过程恰恰同时动用了左右脑功能，使学习能力增加了2〜5倍。经过抑扬顿挫的诵读与训练，这些经典古诗文将成为唤醒沉睡的大脑潜能的“导航图”。
			最新方案：珠心算
			在计算机时代，为何还要花许多力气去教孩子打算盘？
			孩子在一生中发展最快速的时间多用右手活动，相对应地左脑功能得到较好地开发，而左手活动得少，动作也不灵活，造成左右脑发展不平衡。孩子珠心算教育恰恰从理论和实践上解决了这个问题。
			珠心算运用双手同时拨珠，也就是左手打算盘的前半部和进位的加，右手打后半部和退位的补数，左手清盘。通过左右手共同拨珠，促进了大脑整体功能的开发，使人的视觉、听觉、触觉及整个肌肉群都协调一致，大脑左右两半球“一齐上阵”，共同指挥手的操作，右手的运动开发了左脑的计算和逻辑功能；左手的运动开发了右脑的想像力和创造功能，左右两半脑在珠心算的过程中仿佛搭建了“信息立交桥”，使大脑处理信息的能力更上一层楼。孩子学珠心算进入练习的高级阶段后，大脑中形成“脑像圈”，训练“在脑中打算盘”，这一过程主要是依靠右脑活动进行的，形象思维与抽象思维高度融合，有力地带动了右脑功能的开发，从而促进了大脑整体功能的平衡与提高。
			参加过珠心算学习的孩子，在智力开发中有四大成效，即他们计算的快捷性、观察的瞬时性、记忆的牢固性、想像的准确性和丰富性，均优于对比组的孩子。而这些出众的效果，与珠心算平衡开发左右脑的功能，有极为紧密的联系。
		</content>
	</article>

	<article>
		<title>全脑开发 从实战的亲子游戏开始</title>
		<content>实战游戏互动篇
			孩子一天天成长，对外界的认知、感受与理解力逐渐成形，爸爸妈妈可以在宝宝完成了基础能力训练后，尝试与孩子进行进阶版的实战互动，一块玩玩“左右脑开发”小游戏吧！
			想象力训练：
			左右脑开发小游戏：捏粘土
			适合2岁以上
			妈妈可先用黏土做出不同造型，让宝宝模仿。等宝宝上手后，可以让宝宝自由创作，随意捏出想要的造型，妈妈可在旁从中协助，并搭配说故事；若宝宝玩心大发，还可以陪他一起发挥创意，玩起故事接龙，训练右脑反应。

			观察力训练：
			左右脑开发小游戏：不同在哪里
			适合1岁以上
			妈妈可以家中儿童绘本为工具，或是拿出两张相类似的图片，训练孩子分辨两张图的差别在哪里。例如：“白天有太阳，晚上太阳公公不见了，换成弯弯月亮出来了。”“春天有花草树木，到了秋天树叶就落下来了。”

			思考力训练：
			左右脑开发小游戏：帮娃娃穿衣服
			适合1岁以上
			可以把孩子常玩的洋娃娃、布偶玩具当模特儿，问问孩子：“今天天气好冷，娃娃要穿哪件衣服好呢？ ”加入环境元素， 让宝宝发挥思考能力，想想要帮娃娃穿什么衣服合适！怎样搭配更舒服好看呢？

			应用力训练：
			左右脑开发小游戏：水果颜色配对
			适合1岁以上
			妈妈可以制作出一些色卡和字卡，让孩子学习如何正确配出水果的相对应颜色。例如：苹果是红色、橘子是橙色、香蕉是黄色、葡萄是紫色等。孩子会逐渐通过色彩的分辨来记住这些水果。

			数学逻辑训练：
			左右脑开发小游戏：活动策划
			适合1岁以上
			小孩从早上起床到晚上睡觉，做个时间表。3岁前的宝宝，时间观念不强，家长可先把一天时间分成早上、中午、下午、晚上四段就好，把各时段活动计划写下来；针对较大的宝宝，可以开始训练孩子看时钟，活动计划可改以整点或半点做分隔。

			注意力训练：
			左右脑开发小游戏：剪纸串珠子
			适合2岁以上
			(a)剪纸游戏：妈妈可先在图画纸上画出一幅简易的图案，训练小朋友认真专注的用剪刀完整将其裁剪下来。 (b)串珠珠：妈妈可拿出细绳与彩色塑料珠珠，让小朋友学习一颗一颗的将不同色彩的珠子交互的串入细绳中。

			推理训练：
			左右脑开发小游戏：这个怎么做
			适合1岁以上
			在生活中制造一些问题，让孩子自己去解决，此时可以观察一下孩子是用左脑审慎的一步一步解决，还是用右脑全面快速的解决。在这样的活动中，家长的关键用语是“你觉得这件事该怎么解决？”“第一步怎么做？”“接下来该如何？”

			左右脑互换训练：
			左右脑开发小游戏：正向思考练习
			适合1岁以上
			出一些不如意的事情，如：牛奶打翻了，如果跟孩子说：“看，打翻了，都喝不到了！”这是消极反应。换个语言：“啊！还有一口耶，来我们再吸一吸。”此时孩子会破涕为笑，情绪就能转为正向积极。左右脑互换，是很好的全脑开发情绪控管练习。
		</content>
	</article>
</tips>

